---
title: >-
    بخش ۴۱
---
# بخش ۴۱

<div class="n" id="bn1"><p>روزی در فصل بهاران با جمعی از دوستداران به هوای گشت و تماشای صحرا و دشت بیرون رفتیم چون در موضع خرم منزل ساختیم و سفره انداختیم سگی از دور آن را دید، خود را به آنجا رسانید.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>یکی از حاضران پاره سنگ برداشت و چنانکه نان پیش سنگ اندازند پیش وی انداخت آن را بوی کرد و بی توقف بازگشت، هرچند آواز دادند التفات نکرد اصحاب از آن متعجب شدند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>یکی از آن میان گفت: می دانید که این سگ چه گفت؟ گفت: این بدبختان از بخیلی و گرسنگی سنگ می خورند، از خوان ایشان چه توقع توان داشت و از سفره ایشان چه تمتع توان گرفت؟</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خواجه چون افکنده خوان نزدیک و دور</p></div>
<div class="m2"><p>حظ و بهره برده زانجا بیدرنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>حظ مسکین گر به از نزدیک چوب</p></div>
<div class="m2"><p>بهره بیچاره سگ از دور سنگ</p></div></div>